\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[skins]{tcolorbox}
\usepackage{hyperref, fancyhdr, lastpage, tocloft, ragged2e, multicol}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm, stmaryrd}
\usepackage{tkz-tab}

\def\pagetitle{Forme Algébrique}

\title{\bf{\pagetitle}\\\large{Corrigé}}
\date{Octobre 2023}
\author{DARVOUX Théo}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    citecolor=black,
    linktoc=all,
    linkcolor=blue
}

\pagestyle{fancy}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref*{LastPage}}


\begin{document}
\renewcommand*\contentsname{Exercices.}
\renewcommand*{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\maketitle
\hrule
\tableofcontents
\vspace{0.5cm}
\hrule

\thispagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{MP2I Paul Valéry}
\fancyhead[C]{\pagetitle}
\fancyhead[R]{2023-2024}
\allowdisplaybreaks

\pagebreak

\section*{Exercice 6.1 [$\blacklozenge\lozenge\lozenge$]}
\begin{tcolorbox}[enhanced, width=7in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    Résoudre $4z^2 + 8|z|^2 - 3 = 0$.\\
    Soit $z \in \mathbb{C}$ et $(a,b)\in\mathbb{R}^2$ tels que $z=a+ib$. On a :
    \begin{align*}
        &4z^2+8|z|^2-3=0\\
        \iff&4(a+ib)^2+8(a^2+b^2)-3=0\\
        \iff&4a^2+8aib-4b^2+8a^2+8b^2-3=0\\
        \iff&(12a^2+4b^2-3)+i(8ab) = 0\\
        \iff&\begin{cases}12a^2+4b^2-3=0\\8ab=0\end{cases}\\
        \iff&\begin{cases}12a^2+4b^2-3=0\\a=0\end{cases} \text{ ou } \begin{cases}12a^2+4b^2-3=0\\b=0\end{cases}\\
        \iff&4b^2-3=0 \text{ ou } 12a^2-3=0\\
        \iff&b^2=\frac{3}{4} \text{ ou } a^2 = \frac{1}{4}\\
        \iff&b=\pm\frac{\sqrt{3}}{2} \text{ ou } a=\pm\frac{1}{2}
    \end{align*}
    Les solutions sont donc :
    \begin{equation*}
        \left\{-\frac{1}{2}, \frac{1}{2}, -i\frac{\sqrt{3}}{2}, i\frac{\sqrt{3}}{2}\right\}
    \end{equation*}
    \qed
\end{tcolorbox}

\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Exercice 6.1}

\section*{Exercice 6.2 [$\blacklozenge\lozenge\lozenge$]}
\begin{tcolorbox}[enhanced, width=7in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    Soient $a$ et $b$ deux nombres complexes non nuls. Montrer que :
    \begin{equation*}
        \left|\frac{a}{|a|^2}-\frac{b}{|b|^2}\right|=\frac{|a-b|}{|a||b|}.
    \end{equation*}
    On a : 
    \begin{align*}
        \left|\frac{a}{|a|^2}-\frac{b}{|b|^2}\right| &= \left|\frac{a|b|^2-b|a|^2}{|a|^2|b|^2}\right| = \frac{|ab\overline{b}-ba\overline{a}|}{||ab|^2|}\\
        &=\frac{\left|ab(\overline{b}-\overline{a})\right|}{||ab|^2|} =\frac{|ab||\overline{a}-\overline{b}|}{|ab|^2}\\
        &=\frac{|a-b|}{|ab|} = \frac{|a-b|}{|a||b|}
    \end{align*}
    \qed
\end{tcolorbox}

\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Exercice 6.2}

\section*{Exercice 6.3 [$\blacklozenge\blacklozenge\lozenge$]}
\begin{tcolorbox}[enhanced, width=7in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    Soit $z \in \mathbb{C} \setminus \{1\}$, montrer que :
    \begin{equation*}
        \frac{1+z}{1-z} \in i\mathbb{R} \iff |z| = 1.
    \end{equation*}
    Supposons $\frac{1+z}{1-z} \in i\mathbb{R}$. Montrons $|z|=1$.\\
    Soit $b\in\mathbb{R}$, on a :
    \begin{align*}
        &\frac{1+z}{1-z}=ib\iff1+z=ib-zib\iff z(1+ib)=ib-1\iff z=\frac{ib-1}{1+ib}
    \end{align*}
    Ainsi, $|z|=|\frac{ib-1}{1+ib}|=\frac{\sqrt{1+b^2}}{\sqrt{1+b^2}}=1$.\\
    Supposons $|z|=1$, montrons $\frac{1+z}{1-z} \in i\mathbb{R}$.\\
    Soient $(a,b)\in\mathbb{R}$ tels que $z=a+ib$. Par supposition, $a^2+b^2=1$. On a :
    \begin{align*}
        \frac{1+z}{1-z}&=\frac{1+a+ib}{1-a-ib}=\frac{(1+a+ib)(1-a+ib)}{(1-a-ib)(1-a+ib)}=\frac{1+2ib-a^2-b^2}{1-2a+a^2+b^2}\\
        &= \frac{2ib}{2-2a} = \frac{ib}{1-a}=i\frac{b}{1-a}
    \end{align*}
    \qed
\end{tcolorbox}

\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Exercice 6.3}

\section*{Exercice 6.4 [$\blacklozenge\lozenge\lozenge$]}
\begin{tcolorbox}[enhanced, width=7in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    Soient $z_1,z_2,\dots,z_n$ des nombres complexes non nuls de mêmes module. Démontrer que
    \begin{equation}
        \frac{(z_1 + z_2)(z_2 + z_3)\dots(z_{n-1}+z_n)(z_n + z_1)}{z_1z_2\dots z_n} \in \mathbb{R}.
    \end{equation}
    Commençons par énoncer que :
    \begin{equation*}
        \forall{(i,j)\in\llbracket1,n\rrbracket^2}, \hspace{1cm} \frac{\overline{z_i}}{\overline{z_j}}=\frac{z_j}{z_i}.
    \end{equation*}
    En effet,
    \begin{equation*}
        \frac{z_i}{z_j}\cdot\frac{\overline{z_i}}{\overline{z_j}}=\left|\frac{z_i}{z_j}\right|^2=1 \iff \frac{\overline{z_i}}{\overline{z_j}}=\frac{z_j}{z_i}.
    \end{equation*}
    Le conjugué de (1) est :
    \begin{align*}
        &\frac{(\overline{z_1} + \overline{z_2})(\overline{z_2} + \overline{z_3})\dots(\overline{z_{n-1}}+\overline{z_n})(\overline{z_n} + \overline{z_1})}{\overline{z_1}\overline{z_2}\dots\overline{z_n}}=(1+\frac{\overline{z_2}}{\overline{z_1}})(1+\frac{\overline{z_3}}{\overline{z_2}})\dots(1+\frac{\overline{z_n}}{\overline{z_{n-1}}})(1+\frac{\overline{z_1}}{\overline{z_n}})
    \end{align*}
    Ainsi :
    \begin{align*}
        &\frac{(\overline{z_1} + \overline{z_2})(\overline{z_2} + \overline{z_3})\dots(\overline{z_{n-1}}+\overline{z_n})(\overline{z_n} + \overline{z_1})}{\overline{z_1}\overline{z_2}\dots\overline{z_n}}=(1+\frac{z_1}{z_2})\dots(1+\frac{z_n}{z_1})\\
        =&\frac{z_1+z_2}{z_2}\dots\frac{z_n+z_1}{z_1}=\frac{(z_1+z_2)(z_2+z_3)\dots(z_{n-1}+z_n)(z_n+z_1)}{z_1z_2\dots z_n}
    \end{align*}
    Puisque (1) est égal à son conjugué, $(1) \in \mathbb{R}$.
    \qed
\end{tcolorbox}

\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Exercice 6.4}

\end{document}
 