\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[paperheight=63in, left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{hyperref, fancyhdr, lastpage, tocloft, changepage}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm, stmaryrd}

\def\pagetitle{Espaces Vectoriels}
\setlength{\headheight}{14pt}
\newcommand*{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand*{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand*{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand*{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand*{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand*{\m}{\mathcal}

\renewcommand*{\phi}{\varphi}
\renewcommand*{\ker}{\textrm{Ker}}

\DeclareMathOperator*{\vect}{Vect}
\DeclareMathOperator*{\tr}{Tr}

\title{\bf{\pagetitle}\\\large{Corrigé}}

\newtcbtheorem{exercise}{Exercice}
{
    enhanced,frame empty,interior empty,
    colframe=blue,
    after skip = 1cm,
    borderline west={1pt}{0pt}{green!25!blue},
    borderline south={1pt}{0pt}{green!25!blue},
    left=0.2cm,
    attach boxed title to top left={yshift=-2mm,xshift=-2mm},
    coltitle=black,
    fonttitle=\bfseries,
    colbacktitle=white,
    boxed title style={boxrule=.4pt,sharp corners},
    before lower = {\textbf{Solution :}}
}{exercise}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    citecolor=black,
    linktoc=all,
    linkcolor=blue
}

\pagestyle{fancy}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref*{LastPage}}

\begin{document}

\thispagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{MP2I Paul Valéry}
\fancyhead[C]{\pagetitle}
\fancyhead[R]{2023-2024}

\hrule
\begin{center}
    \LARGE{\textbf{Chapitre 26}}\\
    \large{Espaces de dimension finie}\\
    \rule{0.8\textwidth}{0.5pt}
\end{center}


\vspace{0.5cm}

\begin{exercise}{$\blacklozenge\lozenge\lozenge$}{}
    Soit $F=\{M \in M_2(\R) : \tr(M) = 0\}$.\\
    Montrer que $F$ est un s.e.v. de $M_2(\R)$ et calculer sa dimension.
    \tcblower\\[0.2cm]
    La trace est une forme linéaire sur $M_2(\R)$, donc $F = \ker(\tr)$ est un s.e.v. de $M_2(\R)$.\\
    D'après le théorème du rang, on a $\dim(M_2(\R)) = \dim(\ker(\tr)) + \dim(\tr(M_2(\R)))$.\\
    Ainsi, $\dim(\ker(\tr))=\dim(F)=\dim(M_2(\R))-\dim(\R)=3$.
\end{exercise}

\begin{exercise}{$\blacklozenge\lozenge\lozenge$}{}
    Montrer que $(M_1, M_2, M_3, M_4)$ est une base de $M_2(\R)$ avec :
    \begin{equation*}
        M_1 = I_2, ~ M_2 = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}, ~ M_3 = \begin{pmatrix} 6 & 6 \\ 6 & 0 \end{pmatrix}, ~ M_4 = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}.
    \end{equation*}
    \tcblower\\[0.2cm]
    Montrons que c'est une famille libre.\\
    Soient $\lambda_1, \lambda_2, \lambda_3, \lambda_4 \in \R$ tels que : $\lambda_1I_2 + \lambda_2M_2 + \lambda_3M_3 + \lambda_4M_4 = 0$.
    Alors :
    \begin{equation*}
        \begin{cases}
            \lambda_1 + \lambda_2 + 6\lambda_3 + \lambda_4 = 0\\
            6\lambda_3 + 2\lambda_4 = 0\\
            6\lambda_3 + 3\lambda_4 = 0\\
            \lambda_1 + 4\lambda_4 = 0
        \end{cases}
        \iff
        \begin{cases}
            \lambda_1 = 0\\
            \lambda_2 = 0\\
            \lambda_3 = 0\\
            \lambda_4 = 0
        \end{cases}
    \end{equation*}
    En résolvant le systeme. Ainsi, $(M_1, M_2, M_3, M_4)$ est une famille libre.\\
    Or $\dim(M_2(\R))=4$, et c'est une famille libre de 4 vecteurs : c'est une base.
\end{exercise}

\begin{exercise}{$\blacklozenge\blacklozenge\lozenge$}{}
    Pour $k\in\llbracket0,n\rrbracket$, on pose $P_k = X^k(1-X)^{n-k}$. Montrer que $(P_0, ..., P_n)$ est base de $\K_n[X]$.
    \tcblower\\[0.2cm]
    On sait déjà que c'est une famille libre (cf 25.13).\\
    C'est une famille libre de $n+1$ vecteurs dans un espace de dimension $n+1$, donc c'est une base.
\end{exercise}

\begin{exercise}{$\blacklozenge\blacklozenge\lozenge$}{}
    Soient $\m{B}=(e_1, ..., e_n)$ et $\m{B}'=(e'_1,...,e'_n)$ deux bases de $E$, $\K$-ev de dimension finie.\\
    Montrer qu'il existe $j\in\llbracket1,n\rrbracket$ tel que $(e_1, ..., e_{n-1}, e'_j)$ est une base de $E$.
    \tcblower\\[0.2cm]
    On sait que $(e_1, ..., e_{n-1})$ est une famille libre de $E$.\\
    Par théorème de la base incomplète, on peut compléter cette famille libre en une base de $E$.\\
    Supposons qu'il n'existe pas de $j$ tel que $(e_1, ..., e_{n-1}, e'_j)$ est une base de $E$.\\
    Alors, pour tout $j$, $(e_1, ..., e_{n-1}, e'_j)$ est liée.\\
    Donc, pour tout $j$, $e'_j$ est combinaison linéaire de $(e_1, ..., e_{n-1})$.\\
    Donc $\m{B}'$ est combinaison linéaire de $\m{B}$, ce qui est absurde.\\
    Donc il existe un $j$ tel que $(e_1, ..., e_{n-1}, e'_j)$ est une base de $E$.
\end{exercise}

\begin{exercise}{$\blacklozenge\lozenge\lozenge$}{}
    Justifier que $\C$ est un $\C$-ev de dimension 1 et un $\R$-ev de dimension 2.
    \tcblower\\[0.2cm]
    $\C$ est un $\C$-ev de dimension 1 car $\forall z \in \C, z = z \cdot 1$.\\
    $\C$ est un $\R$-ev de dimension 2 car $\forall z \in \C, z = \Re(z) \cdot 1 + \Im(z) \cdot i$ avec $\Re(z), \Im(z) \in \R$.
\end{exercise}

\begin{exercise}{$\blacklozenge\blacklozenge\lozenge$}{}
    Soient $n\in\N^*$ et $(\lambda_k)_{0\leq k\leq n}\in\K^{n+1}$ tels que $\sum_{k=0}^n\lambda_k(X + k)^n=0$.
    \begin{enumerate}[topsep=0pt,itemsep=-0.9 ex]
        \item Montrer que $\forall p \in \llbracket 0, n \rrbracket, \sum_{k=0}^n \lambda_k(X+k)^p=0$.
        \item Montrer que $\forall p \in \llbracket 0, n \rrbracket, \sum_{k=0}^n \lambda_kk^p = 0$.
        \item Montrer que $\forall P \in \K_n[X], \sum_{k=0}^n\lambda_k P(k) = 0$.
        \item Déduire que $\left( (X + k)^n, k \in \llbracket 0, n \rrbracket \right)$ est une base de $\K_n[X]$.
    \end{enumerate}
    \tcblower\\[0.2cm]
    On pose $P = \sum_{k=0}^n \lambda_k(X+k)^n = 0$.\\
    \boxed{1.} On a $P' = \sum_{k=0}^n \lambda_k n(X+k)^{n-1} = n\sum_{k=0}^n \lambda_k(X+k)^{n-1} = 0$.\\
    Donc $\sum_{k=0}^n \lambda_k(X+k)^{n-1} = 0$.\\
    En dérivant $n$ fois, on obtient bien l'égalité pour tout $p\in\llbracket 0, n\rrbracket$.\\[0.2cm]
    \boxed{2.} En évaluant en $0$ l'égalité du $\boxed{1.}$, on obtient bien l'égalité.\\[0.2cm]    
    \boxed{3.} Soit $P\in\K_n[X]$. On a $P = \sum_{p=0}^n a_pX^p$.\\
    On a $\sum_{k=0}^n \lambda_k P(k) = \sum_{k=0}^n \lambda_k \sum_{p=0}^n a_pk^p = \sum_{p=0}^n a_p\sum_{k=0}^n \lambda_kk^p = 0$.\\[0.2cm]
    \boxed{4.} On a montré que $\forall P\in\K_n[X], \sum_{k=0}^n \lambda_kP(k) = 0$.\\
    Donc, en particulier pour un polynôme ne s'annulant jamais, on a que les $\lambda_k$ sont nuls.\\
    Donc $\left( (X + k)^n, k \in \llbracket 0, n \rrbracket \right)$ est une famille libre de $\K_n[X]$.\\
    Or, c'est une famille de $n+1$ vecteurs dans un espace de dimension $n+1$, donc c'est une base.
\end{exercise}

\end{document}
 