\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[skins]{tcolorbox}
\usepackage{hyperref, fancyhdr, lastpage, tocloft, ragged2e, multicol}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{tkz-tab}

\def\pagetitle{Fonctions usuelles}

\title{\bf{\pagetitle}\\\large{Corrigé}}
\date{Septembre 2023}
\author{DARVOUX Théo}

\DeclareMathOperator{\ch}{ch}
\DeclareMathOperator{\sh}{sh}
\DeclareMathOperator{\tah}{th}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    citecolor=black,
    linktoc=all,
    linkcolor=blue
}

\pagestyle{fancy}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref*{LastPage}}


\begin{document}
\renewcommand*\contentsname{Exercices.}
\renewcommand*{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\maketitle
\hrule
\tableofcontents
\vspace{0.5cm}
\hrule

\thispagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{MP2I Paul Valéry}
\fancyhead[C]{\pagetitle}
\fancyhead[R]{2023-2024}
\allowdisplaybreaks

\addcontentsline{toc}{section}{Exponentielle and friends.}

\section*{Exercice 3.1 [$\blacklozenge\lozenge\lozenge$]}
\begin{tcolorbox}[enhanced, width=6in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    Résoudre $2\ln\left(\frac{x+3}{2}\right)=\ln(x)+\ln(3)$, sur $\mathbb{R}^*_+$.\\
    Soit $x\in\mathbb{R^*_+}$.\\
    On a :
    \begin{align*}
        &2\ln\left(\frac{x+3}{2}\right)=\ln(x)+\ln(3)\\
        \iff&\ln\left(\left(\frac{x+3}{2}\right)^2\right)=\ln(3x)\\
        \iff&\frac{(x+3)^2}{4}=3x\\
        \iff&x^2-6x+9=0\\
        \iff&x=3
    \end{align*}
    Ainsi, $3$ est l'unique solution.
\end{tcolorbox}
\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Exercice 3.1}

\section*{Exercice 3.2 [$\blacklozenge\blacklozenge\lozenge$]}
\begin{tcolorbox}[enhanced, width=6in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    Résoudre l'équation $\ch(x)=2$. Que dire des solutions ?\\
    Soit $x\in\mathbb{R}$.\\
    On a :
    \begin{align*}
        &\frac{e^x+e^{-x}}{2}=2\\
        \iff&e^x+e^{-x}=4\\
        \iff&e^{2x}-4e^x+1=0\\
        \iff&e^x=2\pm\sqrt{3}\\
        \iff&x=\ln(2\pm\sqrt{3})
    \end{align*}
    Ainsi, $\ln(2-\sqrt{3})$ et $\ln(2+\sqrt{3})$ sont les uniques solutions dans $\mathbb{R}$.\\
    On remarque que :
    \begin{align*}
        \ln(2+\sqrt{3})=-\ln\left(\frac{1}{2+\sqrt{3}}\right)=-\ln\left(2-\sqrt{3}\right)
    \end{align*}
    Les solutions sont opposées.
\end{tcolorbox}
\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Exercice 3.2}

\section*{Exercice 3.3 [$\blacklozenge\lozenge\lozenge$]}
\begin{tcolorbox}[enhanced, width=6in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    Résoudre sur $\mathbb{R}^*_+$ l'équation $x^{\sqrt{x}}=\sqrt{x}^x$.\\
    Soit $x\in\mathbb{R}^*_+$.\\
    On a :
    \begin{align*}
        &x^{\sqrt{x}}=\sqrt{x}^x\\
        \iff&e^{\sqrt{x}\ln{x}}=e^{x\ln(\sqrt{x})}\\
        \iff&\sqrt{x}\ln(x)=\frac{x}{2}\ln(x)\\
        \iff&\ln(x)(\sqrt{x}-\frac{x}{2})=0\\
        \iff&\ln(x)=0\text{ ou } \sqrt{x}=\frac{x}{2}\\
        \iff&x=1\text{ ou }\sqrt{x}=2\\
        \iff&x=1\text{ ou }x=4
    \end{align*}
    Les uniques solutions sont donc $1$ et $4$.
\end{tcolorbox}
\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Exercice 3.3}

\section*{Exercice 3.4 [$\blacklozenge\lozenge\lozenge$] Trigonométrie hyperbolique.}
\begin{tcolorbox}[enhanced, width=7in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    1. Montrer que pour tous réels $a$ et $b$, on a
    \begin{itemize}
        \item[(a)] $\ch(a+b)=\ch(a)\ch(b)+\sh(a)\sh(b)$.
        \item[(b)] $\sh(a+b)=\sh(a)\ch(b)+\ch(a)\sh(b)$.
        \item[(c)] Trouver une identité pour $\tah(a+b)$.
    \end{itemize}
    2. Pour $x$ réel, on pose $t=\tah\left(\frac{x}{2}\right)$. Montrer que
    \begin{equation*}
        \text{(a) } \ch(x)=\frac{1+t^2}{1-t^2} \hspace{0.5cm} \text{(b) } \sh(x)=\frac{2t}{1-t^2} \hspace{0.5cm} \text{(c) } \tah{x}=\frac{2t}{1+t^2}
    \end{equation*}
    1.\\
    (a)
    \begin{align*}
        \ch(a)\ch(b)+\sh(a)\sh(b)&=\frac{e^{a+b}+e^{-a-b}}{2}=\ch(a+b)
    \end{align*}
    \qed\\
    (b)
    \begin{align*}
        \sh(a)\ch(b)+\ch(a)\sh(b)&=\frac{e^{a+b}-e^{a-b}}{2}=\sh(a+b)
    \end{align*}
    \qed\\
    (c)
    \begin{align*}
        \tah(a+b)&=\frac{\sh(a)\ch(b)+\ch(a)\sh(b)}{\ch(a)\ch(b)+\sh(a)\sh(b)}\\
    \end{align*}
    On divise en haut et en bas par $\ch(a)\ch(b)$.
    \begin{align*}
        \tah(a+b)&=\frac{\frac{\sh(a)}{\ch(a)}+\frac{\sh(b)}{\ch(b)}}{1+\frac{\sh(a)}{\ch(a)}\cdot\frac{\sh(b)}{\ch(b)}}=\frac{\tah(a)+\tah(b)}{1+\tah(a)\tah(b)}
    \end{align*}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[enhanced, width=7in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    2.\\
    (a)
    \begin{align*}
        \frac{1+t^2}{1-t^2}&=\frac{1+\tah^2(\frac{x}{2})}{1-\tah^2(\frac{x}{2})}=\frac{\ch^2(\frac{x}{2})+\sh^2(\frac{x}{2})}{\ch^2(\frac{x}{2})-\sh^2(\frac{x}{2})}\\
        &=\ch^2\left(\frac{x}{2}+\frac{x}{2}\right)=\ch(x)
    \end{align*}
    \qed\\
    (b)
    \begin{align*}
        \frac{2t}{1-t^2}&=\frac{2\tah(\frac{x}{2})}{1-\tah^2(\frac{x}{2})}=\frac{2\sh(\frac{x}{2})\ch(\frac{x}{2})}{\ch^2(\frac{x}{2})-\sh^2(\frac{x}{2})}\\
        &=\sh\left(\frac{x}{2}+\frac{x}{2}\right)=\sh(x)
    \end{align*}
    \qed\\
    (c)
    \begin{align*}
        \frac{2t}{1+t^2}&=\frac{2\tah(\frac{x}{2})}{1+\tah^2(\frac{x}{2})}=\frac{2\sh(\frac{x}{2})\ch(\frac{x}{2})}{\ch^2(\frac{x}{2})+\sh^2(\frac{x}{2})}\\
        &=\frac{\sh(x)}{\ch(x)}=\tah(x)
    \end{align*}
    \qed
\end{tcolorbox}
\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Exercice 3.4}

\section*{Exercice 3.5 [$\blacklozenge\blacklozenge\lozenge$]}
\begin{tcolorbox}[enhanced, width=6in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    Sans calculatrice, comparer $\pi^e$ et $e^\pi$.\\
    Soit $f:x\mapsto\frac{x}{\ln(x)}$. $f$ est dérivable sur $\mathbb{R}^*_+$, de dérivée :
    \begin{equation*}
        f':\begin{cases}\mathbb{R}^*_+\rightarrow\mathbb{R}\\x\mapsto\frac{\ln(x)-1}{\ln^2(x)}\end{cases}
    \end{equation*}
    Un magnifique tableau de variations :
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \tkzTabInit[espcl=3]{$x$/0.6,$f'(x)$/0.6,$f$/1.4}
            {$0$,$1$,$e$,$+\infty$}
            \tkzTabLine{d,-,d,-,z,+}
            \tkzTabVar{+/$+\infty$,-D+/$-\infty$/$+\infty$,-/$e$,+/$+\infty$}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    On en conclut que :
    \begin{align*}
        &\frac{\pi}{\ln(\pi)}>e\\
        \iff&\pi>e\ln(\pi)\\
        \iff&e^\pi>e^{e\ln{\pi}}\\
        \iff&e^\pi>\pi^e
    \end{align*}
    Donc $e^\pi>\pi^e$.
\end{tcolorbox}

\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Exercice 3.5}

\section*{Exercice 3.6 [$\blacklozenge\blacklozenge\blacklozenge$]}
\begin{tcolorbox}[enhanced, width=6in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    1. Étudier les variations de $f:x\mapsto\sqrt[3]{x}-\sqrt[3]{x+1}$.\\
    2. Des deux nombres $\sqrt[3]{2}+\sqrt[3]{4}$ et $\sqrt[3]{24}$, lequel est le plus grand ?\\[0.5cm]
    1. $f$ est définie, continue et dérivable sur $\mathbb{R}_+$ de dérivée :
    \begin{equation*}
        f':\begin{cases}\mathbb{R}_+\rightarrow\mathbb{R}\\x\mapsto \frac{1}{3}\left(\frac{1}{x^{2/3}}-\frac{1}{(x+1)^{2/3}}\right)\end{cases}
    \end{equation*}
    On a :
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \tkzTabInit[espcl=8]{$x$/0.6,$f'(x)$/0.6,$f$/1.4}
            {$0$,$+\infty$}
            \tkzTabLine{d,+,}
            \tkzTabVar{-/$-1$,+/$0$}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    2. 
    \begin{align*}
        &\sqrt[3]{2}+\sqrt[3]{4}-\sqrt[3]{24}\\
        =&\sqrt[3]{2}+\sqrt[3]{4}-2\sqrt[3]{3}\\
        =&(\sqrt[3]{2}-\sqrt[3]{3})-(\sqrt[3]{3}-\sqrt[3]{4})
    \end{align*}
    Or $f$ est croissante sur $\mathbb{R}_+$, ainsi : $\sqrt[3]{3}-\sqrt[3]{4}>\sqrt[3]{2}-\sqrt[3]{3}$.\\
    On en conclut que $\sqrt[3]{24}>\sqrt[3]{2}+\sqrt[3]{4} $.
\end{tcolorbox}

\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Exercice 3.6}

\section*{Exercice 3.7 [$\blacklozenge\blacklozenge\lozenge$]}
\begin{tcolorbox}[enhanced, width=6in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    1. Soit $\alpha$ un réel et $x>-1$. Comparer $(1+x)^\alpha$ et $1+\alpha x$ (on discutera selon les valeurs de $\alpha$).\\
    2. Soit $\alpha\in[0,1]$ et $n\in\mathbb{N}^*$. Montrer que
    \begin{equation*}
        \prod_{k=1}^n{\left(1+\frac{\alpha}{k}\right)}\geq(n+1)^\alpha
    \end{equation*}
    1. Posons $f:x\mapsto(1+x)^\alpha-1-\alpha x$. $f$ est définie, continue et dérivable sur $]-1,+\infty[$ de dérivée :
    \begin{equation*}
        g:\begin{cases}]-1,+\infty[\rightarrow\mathbb{R}\\x\mapsto\alpha((1+x)^{\alpha-1}-1)\end{cases}
    \end{equation*}
    Alors :\\
    $\circledcirc$ Si $\alpha\in]0,1[$:
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \tkzTabInit[espcl=4]{$x$/0.6,$f'(x)$/0.6,$f$/1.4}
            {$-1$,$0$,$+\infty$}
            \tkzTabLine{d,+,z,-,}
            \tkzTabVar{-/$\alpha-1$,+/$0$,-/$-\infty$}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    $\circledcirc$ Si $\alpha\in]1,+\infty[$:
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \tkzTabInit[espcl=4]{$x$/0.6,$f'(x)$/0.6,$f$/1.4}
            {$-1$,$0$,$+\infty$}
            \tkzTabLine{d,-,z,+,}
            \tkzTabVar{+/$\alpha-1$,-/$0$,+/$+\infty$}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    $\circledcirc$ Si $\alpha\in]-\infty,0[$:
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \tkzTabInit[espcl=4]{$x$/0.6,$f'(x)$/0.6,$f$/1.4}
            {$-1$,$0$,$+\infty$}
            \tkzTabLine{d,-,z,+,}
            \tkzTabVar{+/$+\infty$,-/$0$,+/$+\infty$}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Ainsi, $(1+x)^\alpha > 1+\alpha x$ lorsque $\alpha\notin[0,1]$.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[enhanced, width=6in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    2. D'après l'inégalité précédente, on a :
    \begin{align*}
        \prod^n_{k=1}{\left(1+\frac{\alpha}{k}\right)}\geq\prod^n_{k=1}{\left(1+\frac{1}{k}\right)^\alpha}=\prod^n_{k=1}{\frac{(k+1)^\alpha}{k^\alpha}}=(n+1)^\alpha
    \end{align*}
    \qed
\end{tcolorbox}

\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Exercice 3.7}

\addcontentsline{toc}{section}{Trigonométrie. Fonctions circulaires.}

\section*{Exercice 3.8 [$\blacklozenge\lozenge\lozenge$]}
\begin{tcolorbox}[enhanced, width=6in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    Résoudre les équations suivantes sur $\mathbb{R}$.
    \begin{equation*}
        \text{a) } \sin2x=\frac{\sqrt{2}}{2}\hspace{0.5cm}b)\sin^2x=\frac{3}{2}\cos x\hspace{0.5cm}c)\cos x + \sin x = 1
    \end{equation*}
    a)
    \begin{align*}
        \sin2x=\frac{\sqrt{2}}{2}&\iff\begin{cases}2x\equiv\frac{\pi}{4}[2\pi]\\2x\equiv\frac{3\pi}{4}[2\pi]\end{cases}\\
        &\iff\begin{cases}x\equiv\frac{\pi}{8}[\pi]\\x\equiv\frac{3\pi}{8}[\pi]\end{cases}\\
        &\iff x\in\left\{\frac{\pi}{8}+k\pi, k\in\mathbb{Z}\right\}\cup\left\{\frac{3\pi}{8}+k\pi, k\in\mathbb{Z}\right\}
    \end{align*}
    b)
    \begin{align*}
        \sin^2x=\frac{3}{2}\cos x&\iff 2\sin^2x-3\cos x = 0\\
        &\iff -2\cos^2x-3\cos x + 2 = 0\\
        &\iff\cos x = -2 \text{ ou } \cos x = \frac{1}{2}\\
        &\iff\begin{cases}x\equiv\frac{\pi}{3}[2\pi]\\x\equiv-\frac{\pi}{3}[2\pi]\end{cases}\\
        &\iff x\in\left\{\frac{\pi}{3}+2k\pi, k\in\mathbb{Z}\right\}\cup\left\{-\frac{\pi}{3}+2k\pi,k\in\mathbb{Z}\right\}
    \end{align*}
    c)
    \begin{align*}
        \cos(-\frac{\pi}{4}+x)=\cos(-\frac{\pi}{4})\cos x-\sin(-\frac{\pi}{4})\sin x=\frac{\sqrt{2}}{2}\left(\cos(x)+\sin(x)\right)
    \end{align*}
    Donc
    \begin{align*}
        \cos x +  \sin x = 1 &\iff \sqrt{2}\cos(-\frac{\pi}{4}+x)=1\\
        &\iff\cos(x-\frac{\pi}{4})=\frac{\sqrt{2}}{2}\\
        &\iff\begin{cases}x-\frac{\pi}{4}\equiv\frac{\pi}{4}[2\pi]\\x-\frac{\pi}{4}\equiv-\frac{\pi}{4}[2\pi]\end{cases}\\
        &\iff\begin{cases}x\equiv\frac{2\pi}{4}[2\pi]\\x\equiv0[2\pi]\end{cases}\\
        &\iff x\in\left\{2k\pi,k\in\mathbb{Z}\right\}\cup\left\{\frac{2\pi}{4}+2k\pi,k\in\mathbb{Z}\right\}
    \end{align*}
\end{tcolorbox}

\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Exercice 3.8}

\section*{Exercice 3.9 [$\blacklozenge\lozenge\lozenge$]}
\begin{tcolorbox}[enhanced, width=6in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    Soit $x$ un réel. Démontrer que :
    \begin{equation*}
        \forall{n\in\mathbb{N}}\hspace{0.25cm} |\sin(nx)|\leq n|\sin x|.
    \end{equation*}
    Notons $\mathcal{P}_n$ cette proposition. Montrons que $\mathcal{P}_n$ est vraie pour tout $n\in\mathbb{N}$.\\
    \emph{Initialisation}.\\
    On a : $|\sin(0x)|\leq0|\sin x| \iff 0 \leq 0$.\\
    Ainsi, $\mathcal{P}_0$ est vraie.\\
    \emph{Hérédité}.\\
    Soit $n\in\mathbb{N}$ tel que $\mathcal{P}_n$ soit vraie. Montrons $\mathcal{P}_{n+1}$.\\
    On a :
    \begin{align*}
        &|\sin(nx+x)|=|\sin(nx)\cos(x)+\sin(x)\cos(nx)|\\
        \leq&|\sin(nx)\cos(x)|+|\sin(x)\cos(nx)|\\
        \leq&|\sin(nx)||\cos(x)|+|\sin(x)||\cos(nx)|\\
        \leq&|\sin(nx)|+|\sin(x)|\\
        \leq&n|\sin(x)|+|\sin(x)| \hspace{1cm}\text{(HR)}\\
        \leq&(n+1)|\sin(x)|
    \end{align*} 
    C'est exactement $\mathcal{P}_{n+1}$.\\
    \emph{Conclusion.}\\
    Par le principe de récurrence, $\mathcal{P}_n$ est vraie pour tout $n\in\mathbb{N}$.\\
    \qed
\end{tcolorbox}

\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Exercice 3.9}


\section*{Exercice 3.10 [$\blacklozenge\blacklozenge\lozenge$]}
\begin{tcolorbox}[enhanced, width=6in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    Pour $n\in\mathbb{N}^*$, on pose
    \begin{equation*}
        u_n=\sqrt{2+\sqrt{2+\dots\sqrt{2}}}\hspace{1cm}\text{($n$ fois le symbole $\sqrt{\cdot}$)}
    \end{equation*}
    1. Montrer que $\forall{n\in\mathbb{N}^*}$ $u_n=2\cos(\frac{\pi}{2^{n+1}})$.\\
    2. En déduire $\lim{u_n}$\\[0.25cm]
    1. Notons $\mathcal{P}_n$ cette proposition. Montrons que $\mathcal{P}_n$ est vraie pour tout $n\in\mathbb{N}^*$.\\
    \emph{Initialisation.}\\
    On a : $2\cos(\frac{\pi}{4})=2\frac{\sqrt{2}}{2}=\sqrt{2}$.\\
    Ainsi, $\mathcal{P}_1$ est vérifiée.\\
    \emph{Hérédité.}\\
    Soit $n\in\mathbb{N}^*$ tel que $\mathcal{P}_n$ soit vraie. Montrons $\mathcal{P}_{n+1}$.\\
    On a :
    \begin{align*}
        &u_n=2\cos\left(\frac{\pi}{2^{n+1}}\right)\\
        \iff&\sqrt{2+u_n}=\sqrt{2+2\cos\left(\frac{\pi}{2^{n+1}}\right)}\\
        \iff&u_{n+1}=\sqrt{2(1+\cos(\frac{\pi}{2^{n+1}}))}
    \end{align*}
    Or $\cos(2\theta)=\cos^2(\theta)-\sin^2(\theta)=2\cos^2(\theta)-1$\\
    Ainsi, $1+\cos(\frac{\pi}{2^{n+1}})=2\cos^2{\frac{\pi}{2^{n+2}}}$\\
    Alors :
    \begin{align*}
        &u_{n+1}=\sqrt{4\cos^2(\frac{\pi}{2^{n+2}})}=2\cos(\frac{\pi}{2^{n+2}})
    \end{align*}
    $\mathcal{P}_{n+1}$ est donc vraie.\\
    \emph{Conclusion.}\\
    Par le principe de récurrence, $\mathcal{P}_n$ est vraie pour tout $n\in\mathbb{N}^*$.\\[0.25cm]
    \qed\\
    2.
    \begin{equation*}
        \lim{u_n}=\lim_{n\rightarrow+\infty}{2\cos(\frac{\pi}{2^{n+1}})}=2\cos(0)=2
    \end{equation*}
\end{tcolorbox}

\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Exercice 3.10}

\section*{Exercice 3.11 [$\blacklozenge\blacklozenge\blacklozenge$]}
\begin{tcolorbox}[enhanced, width=6in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    Calculer $\cos\frac{\pi}{7}\cos\frac{2\pi}{7}\cos\frac{4\pi}{7}$.\\
    On a :
    \begin{align*}
        \sin\frac{\pi}{7}\cos\frac{\pi}{7}\cos\frac{2\pi}{7}\cos\frac{4\pi}{7}&=\frac{1}{2}\sin\frac{2\pi}{7}\cos\frac{2\pi}{7}\cos\frac{4\pi}{7}\\
        &=\frac{1}{4}\sin\frac{4\pi}{7}\cos\frac{4\pi}{7}\\
        &=\frac{1}{8}\sin\frac{8\pi}{7}
    \end{align*}
    Donc :
    \begin{align*}
        \cos\frac{\pi}{7}\cos\frac{2\pi}{7}\cos\frac{4\pi}{7}&=\frac{1}{8}\frac{\sin\frac{8\pi}{7}}{\sin\frac{\pi}{7}}\\
        &=-\frac{\sin\frac{\pi}{7}}{\sin\frac{\pi}{7}}\frac{1}{8}\\
        &=-\frac{1}{8}
    \end{align*}
\end{tcolorbox}

\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Exercice 3.11}

\section*{Exercice 3.12 [$\blacklozenge\lozenge\lozenge$]}
\begin{tcolorbox}[enhanced, width=6in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    Calculer $\tan\frac{\pi}{8}$.\\
    On a :
    \begin{align*}
        \tan\frac{\pi}{4}&=\tan\frac{2\pi}{8}\\
        &=\frac{2\tan\frac{\pi}{8}}{1-\tan^2\frac{\pi}{8}}\\
    \end{align*}
    Donc : 
    \begin{align*}
        &2\tan\frac{\pi}{8}=1-\tan^2\frac{\pi}{8}\\
        \iff&\tan^2\frac{\pi}{8}+2\tan\frac{\pi}{8}-1=0\\
        \iff&\tan\frac{\pi}{8}=-1+\sqrt{2}
    \end{align*}
    Ainsi, $\tan\frac{\pi}{8}=\sqrt{2}-1$.
\end{tcolorbox}

\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Exercice 3.12}
\addcontentsline{toc}{section}{Fonctions circulaires réciproques.}

\section*{Exercice 3.13 [$\blacklozenge\lozenge\lozenge$]}
\begin{tcolorbox}[enhanced, width=6in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    Montrer que $\forall{x\in\mathbb{R}_+}$ $x-\frac{x^3}{3}\leq\arctan(x)\leq x$.\\
    Soit $x\in\mathbb{R}_+$.\\[0.25cm]
    $\circledcirc$ Montrons que $\arctan(x)\leq x$.\\
    Posons $f:x\mapsto\arctan{x}-x$. $f$ est dérivable sur $\mathbb{R}^*_+$ de dérivée :
    \begin{equation*}
        f':\begin{cases}\mathbb{R}^*_+\rightarrow\mathbb{R}\\x\mapsto-\frac{x^2}{x^2+1}\end{cases}
    \end{equation*}
    On a :
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \tkzTabInit[espcl=8]{$x$/0.6,$f'(x)$/0.6,$f$/1.0}{$0$,$+\infty$}
            \tkzTabLine{d,-,}
            \tkzTabVar{+/$0$,-/$-\infty$}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Donc $\arctan(x)\leq x$.\\[0.25cm]
    $\circledcirc$ Montrons que $x-\frac{x^3}{3}\leq\arctan(x)$.\\
    Posons $f:\mapsto x-\frac{x^3}{3}-\arctan(x)$. $f$ est dérivable sur $\mathbb{R}_+$ de dérivée :
    \begin{equation*}
        f':\begin{cases}\mathbb{R}^*_+\rightarrow\mathbb{R}\\x\mapsto-\frac{x^4}{x^2+1}\end{cases}
    \end{equation*}
    On a :
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \tkzTabInit[espcl=8]{$x$/0.6,$f'(x)$/0.6,$f$/1.0}{$0$,$+\infty$}
            \tkzTabLine{d,-,}
            \tkzTabVar{+/$0$,-/$-\infty$}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Donc $x-\frac{x^3}{3}\leq \arctan(x)$.\\[0.25cm]
    Ainsi, $\forall{x\in\mathbb{R}_+}$ $x-\frac{x^3}{3}\leq\arctan(x)\leq x$.\\
    \qed
\end{tcolorbox}

\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Exercice 3.13}

\section*{Exercice 3.14 [$\blacklozenge\blacklozenge\lozenge$]}
\begin{tcolorbox}[enhanced, width=6in, center, size=fbox, fontupper=\large, drop shadow southwest]
    Montrer que
    \begin{equation*}
        \arctan\left(\frac{1}{2}\right)+\arctan\left(\frac{1}{3}\right)=\frac{\pi}{4}.
    \end{equation*}
    On a :
    \begin{equation*}
        \tan\left(\arctan\frac{1}{2}+\arctan\frac{1}{3}\right)
        =\frac{\frac{1}{2}+\frac{1}{3}}{1-\frac{1}{6}}
        =\frac{5}{6}\cdot\frac{6}{5}
        =1
    \end{equation*}
    En appliquant $\arctan$, on obtient bien que $\arctan\left(\frac{1}{2}\right)+\arctan\left(\frac{1}{3}\right)=\frac{\pi}{4}.$\\
    \qed
\end{tcolorbox}

\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Exercice 3.14}
\end{document}